\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage{../../../share/doc/OFmacros}
\usepackage{../../../share/doc/LatexMacros}
\title{東京大学情報基盤センター\\お試しアカウント付き並列プログラミング講習会\\「Wisteria/BDEC-01概要」}
\author{今野 雅 (IMANO Masashi)\\(東京大学情報基盤センター客員研究員・株式会社OCAEL)}
\date{2024年9月17日(Ver.11)}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\tableofcontents
\section{Wisteria/BDEC-01のシステム構成}
{\small
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../share/doc/fig/wisteria_intro.png}%
\hspace{-20mm}[\href{https://www.cc.u-tokyo.ac.jp/supercomputer/wisteria/system.php}{出典}]
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  シミュレーションノード群Odysseyとデータ・学習ノード群Aquariusの2つの計算ノード群
\item
  Wisteria=紫藤．柏市にある手賀沼に伝わる「藤姫伝説」から．
  BDEC=Big Data \& Extreme Computing．
  Odyssey=アポロ13号の司令船．
  Aquarius=アポロ13号の月着陸船
\end{itemize}
}
\section{ハードウェア構成}
\begingroup
{\small
\renewcommand{\arraystretch}{0.9}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|c|c|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{2}{|c|}{\color{white} 項目}
    & {\color{white} Wisteria-O (Odyssey)}
    & {\color{white} Wisteria-A (Aquarius)} \\
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{総理論演算性能}
    & 25.9 PFLOPS
    & 7.2 PFLOPS \\
    \multicolumn{2}{|c|}{総ノード数}
    & 7,680
    & 45 \\
    \multicolumn{2}{|c|}{総主記憶容量}
    & 240.0 TiB
    & 36.5 TiB \\
    \multicolumn{2}{|c|}{インターコネクト}
    & TofuインターコネクトD
    & InfiniBand HDR $\times$ 4 \\
    \multicolumn{2}{|c|}{ネットワークトポロジー}
    & 6 次元メッシュ/トーラス
    & Full-bisection Fat Tree \\
    \hline
    & システム名 & \multicolumn{2}{c|}{FEFS (Fujitsu Exabyte File System)} \\
    共有 & サーバ(OSS) & \multicolumn{2}{c|}{DDN SFA7990XE} \\
    ファイル & サーバ(OSS)数 & \multicolumn{2}{c|}{6} \\
    システム & ストレージ容量 & \multicolumn{2}{c|}{25.8 PB} \\
    & データ転送速度 & \multicolumn{2}{c|}{504 GB/s} \\
    \hline
    & システム名 &  \multicolumn{2}{c|}{FEFS (Fujitsu Exabyte File System)} \\
    並列 & サーバ(OSS) & \multicolumn{2}{c|}{DDN DDN SFA400NVXE} \\
    ファイル & サーバ(OSS)数 & \multicolumn{2}{c|}{16} \\
    システム & ストレージ容量 & \multicolumn{2}{c|}{1.0 PB} \\
    & 転送速度 & \multicolumn{2}{c|}{1 TB/s} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  Odysseyの計算ノードやインターコネクトは「富岳」と同じ
\item
  「富岳」のノード数は158,976であり，
  Odysseyの20.7倍
\item
  Aquariusは，
  汎用のCPUとGPU(演算加速装置，アクセラレータ)によるGPUクラスタ
\end{itemize}
}
\endgroup
\section{ノード構成}
\begingroup
{\small
\renewcommand{\arraystretch}{0.9}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|c|c|c|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{2}{|l|}{\color{white} 項目}
    & {\color{white} Wisteria-O (Odyssey)}
    & {\color{white} Wisteria-A (Aquarius)} \\
    \hline
    \multicolumn{2}{|l|}{マシン名}
    & FUJITSU Supercomputer
    & FUJITSU Server \\
    \multicolumn{2}{|l|}{}
    &  PRIMEHPC FX1000
    & PRIMERGY GX2570 M6\\
    \hline
    & \lw{プロセッサ名} & \lw{A64FX} & Intel Xeon Platinum 8360Y\\
    & & & {(Ice Lake)}\\
    CPU & プロセッサ数(コア数) & 1 (48+アシスタントコア2or4) & 2 (36+36)\\
    & 周波数 & 2.2 GHz & 2.4 GHz\\
    & 理論演算性能 & 3.3792 TFLOPS & 5.53 TFLOPS\\
    & メモリ容量 & {\color{blue} 32 GiB} & {\color{red} 512 GiB}\\
    & メモリ帯域幅 & {\color{red} 1,024 GB/s} & 409.6 GB/s\\
    \hline
    & プロセッサ名 & & NVIDIA A100 (Ampere)\\
    & SM数(単体) & & 108\\
    & メモリ容量(単体) & & 40 GB\\
    & メモリ帯域幅(単体) & & {\color{red} 1,555 GB/s}\\
    GPU  & 理論演算性能(単体) & N/A & 19.5 TFLOPS\\
    & 搭載数 & & 8\\
    & \lw{CPU-GPU間接続} & & PCI Express Gen4 x 16レーン\\
    & & & (1レーンあたり片方向32 GB/s)\\
    & \lw{GPU間接続} & & NVLink x 12本\\
    & & &(1本あたり片方向25GB/s)\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
}
\endgroup
\section{ソフトウェア構成}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\newcolumntype{C}{>{\centering}p{12em}}
\begin{center}
  {\small
  \begin{tabular}{|l|C|C|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{1}{|c|}{\color{white} \lw{項目}}
    & {\color{white} Wisteria-O (Odyssey)}
    & {\color{white} Wisteria-A (Aquarius)}\tabularnewline
    \hline
    OS & \multicolumn{2}{c|}{Red Hat Enterprise Linux 8}\tabularnewline
    \hline
    コンパイラ & \multicolumn{2}{c|}{GNU コンパイラ}\tabularnewline
    \cline{2-3}
    & 富士通社製 コンパイラ
    & Intelコンパイラ\\
    NVIDIA HPC SDK\\
    NVIDIA CUDA SDK
    \tabularnewline
    \hline
    メッセージ通信ライブラリ
    & 富士通社製MPI
    & Intel MPI，Open MPI\tabularnewline
    \hline
    ライブラリ & \multicolumn{2}{c|}{CMake, METIS，Scotch，PETSc，FFTW など}\\
    アプリケーション &
    \multicolumn{2}{c|}{OpenFOAM，Paraview，Vislt など}\tabularnewline
    フリーソフトウェア & \multicolumn{2}{c|}{emacs，make，gnuplot，python，git など}\tabularnewline
    コンテナ仮想化 & \multicolumn{2}{c|}{singularity}\tabularnewline
    \hline
  \end{tabular}
  }
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  現状，
  AquariusのGPU上で動作するOpenFOAMやRapidCFDのmoduleは用意されていない
\end{itemize}
\endgroup
\section{システム利用概要}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  {\color{blue} ログインノード}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    SSH によるログイン後，
    コマンドの対話的実行が可能である
  \item
    プログラムの作成・編集，
    コンパイル/リンク，
    ジョブ投入・表示などが行える
  \item
    CPUやメモリなどの資源は多くのユーザーで共有するので，
    高負荷な処理は行わないようにする
  \item
    使用できるメモリ量は，
    {\color{red} ユーザーあたり 24GB}である
  \item
    {\color{red}
      使用メモリ量が合計で24GBを越えた場合，
      使用メモリ量の大きいプロセスから順に強制終了される
    }
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} 計算ノード}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    プログラムを実行する場合，
    バッチジョブもしくはインタラクティブジョブとしてジョブ管理システムに処理を依頼する
  \item
    インタラクティブジョブは，
    プログラムのデバッグや会話的なアプリケーション，
    可視化ソフトウェアの実行に使用できる
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{コースと利用料金}
\begin{itemize}
\item
  {\color{blue} 一般利用(グループ利用，大学・公共機関等向け)}
  \begin{itemize}
  \item
    1セットあたり年間90,000円
  \item
    利用可能ノード数(申込セット数に関わらず，本ノード数までジョブが実行可能)
    \begin{itemize}
    \item Odyssey: 2,304ノード
    \item Aquarias: 64GPU
    \end{itemize}
  \item
    年間割当トークン量
    \begin{itemize}
    \item 1セットあたり8,640 (Odyssey 1ノード$\times$24時間$\times$360日相当)
    \end{itemize}
  \item
    トークンの消費係数
    \begin{itemize}
    \item Odyssey: 1ノードあたり1.0 (トークン=ノード数$\times$時間)
    \item Odyssey優先利用: 1ノードあたり1.5 (トークン=ノード数$\times$時間$\times$1.5)
    \item Aquarias: 1GPUあたり3.0 (トークン=GPU数$\times$時間$\times$3)
    \end{itemize}
  \item
    ディスク量
    \begin{itemize}
    \item グループ(/work) 1セットあたり2TB
    \item ホーム(/home) 利用者あたり50GB
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} Wisteria-Aのノード固定利用(グループ利用，大学・公共機関等向け)}
  \begin{itemize}
  \item
    1セットあたり年間2,916,000円 (207,360トークン=8GPU$\times$24時間$\times$360日相当)
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} Wisteria-AのGPU占有利用(グループ利用，大学・公共機関等向け)}
  \begin{itemize}
  \item
    1セットあたり年間364,500円 (25,920トークン=1GPU$\times$24時間$\times$360日相当)
  \end{itemize}
\item
  詳細は\href{https://www.cc.u-tokyo.ac.jp/supercomputer/wisteria/service/course.php}{WEBページ}を参照のこと
\end{itemize}
\section{接続先アドレス}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{1}{|c|}{\color{white} ホスト名}
    & \multicolumn{1}{c|}{\color{white} プロトコル}
    & \multicolumn{1}{c|}{\color{white} 用途}\\
    \hline
    wisteria.cc.u-tokyo.ac.jp & ssh & スーパーコンピュータシステム\\
    wisteria01.cc.u-tokyo.ac.jp && $\bullet$ 仮想端末\\
    wisteria02.cc.u-tokyo.ac.jp && $\bullet$ ファイル転送\\
    wisteria03.cc.u-tokyo.ac.jp &&\\
    wisteria04.cc.u-tokyo.ac.jp &&\\
    wisteria05.cc.u-tokyo.ac.jp &&\\
    wisteria06.cc.u-tokyo.ac.jp &&\\ \hline
    wisteria-www.cc.u-tokyo.ac.jp & https & 利用支援ポータル\\
    && $\bullet$ ドキュメント閲覧\\
    && $\bullet$ パスワード変更\\
    && $\bullet$ SSH公開鍵登録\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\endgroup
\begin{itemize}
\item
  ログインノードは6台のノードで構成されている
\item
  wisteria.cc.u-tokyo.ac.jpにアクセスすると，
  DNSラウンドロビンにより，
  いずれかのノードにアクセスすることができるので，
  通常はこのホスト名を使用する
\item
  wisteriaでログインしたノードが非常に重いので回避したい場合や，
  ログインノードでプロセスを動かしていて，
  プロセスの監視や制御をしたい場合などでは，
  明示的に番号を付けたホスト名を指定してログインする
\end{itemize}
\section{ファイルシステムでのユーザ領域とホームディレクトリ}
\begin{itemize}
\item
  {\color{blue} ログインノード共有ファイルシステム}
  \begin{itemize}
  \item
    \verb|/home/ユーザ名|
  \item
    割り当てサイズはユーザあたり50GBと小さい
  \item
    {\color{red} 計算ノードからアクセス不可}(ログインノードやプリポストノードからのみアクセス可)
  \item
    {\color{red} ジョブの投入不可}
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} 共有ファイルシステム}
  \begin{itemize}
  \item
    \verb|/work/グループ名/ユーザ名| (ユーザ用)
  \item
    \verb|/work/グループ名/share| (プロジェクト内の共有用)
  \item
    割り当てサイズは1セットあたり2TB
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} 高速ファイルシステム}
  \begin{itemize}
  \item
    \verb|/data/scratch/グループ名/ユーザ名| (一時領域．1週間更新ないファイルは削除)
  \item
    \verb|/data/perm/グループ名/ユーザ名| (恒久領域．申請許可制)
  \item
    割り当てサイズは利用申請内容に応じて設定
  \end{itemize}
\item
  最初，
  ホームディレクトリはログインノード共有ファイルシステムに設定されているが，
  \verb|chhome|コマンドにより共有ファイルシステムに変更可能であり，
  こちらのほうが通常便利である
\begin{lstlisting}[language={Command}]
chhome /work/グループ名/ユーザ名 # chhome /home/ユーザ名 で元に戻せる
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\section{Wisteria/BDEC-01におけるジョブ実行形態}
\begin{itemize}
\item
  {\color{blue} インタラクティブジョブ実行}
  \begin{itemize}
  \item
    PCでの実行のようにコマンドを入力して実行する方法
  \item
    スパコン環境ではあまり一般的でない
  \item
    デバック用．
    大規模実行はできない
  \item
    Odysseyでは，
    1ノード（48コア）最大30分間，
    12ノード（576コア）まで最大10分間
  \item
    Aquariusでは，
    1ノード（最大4GPU，または，8GPU）最大10分間
  \item
    {\color{red} 講習会アカウントでは利用できない}
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} バッチジョブ実行}
  \begin{itemize}
  \item
    バッチジョブシステムに処理を依頼して実行する方法
  \item
    スパコン環境で一般的
  \item
    Odysseyでは，
    1,152ノード(55,296コア)まで最大48時間，
    2,304ノード(110,592コア)まで最大24時間まで実行可能
  \item
    Aquariusでは，
    4ノード(32GPU)まで最大48時間，
    8ノード(64GPU)まで最大24時間まで実行可能
  \item
    {\color{red} 講習会アカウントでは，
      Odysseyは最大12ノード(576コア)，
      Aquariusは最大4GPU(ノード内共有)を，
      いずれも15分間まで実行可能
    }
  \item
    ステップジョブを使用すれば，
    ジョブの連続実行も可能(ジョブ投入数の制限有り)
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{バッチジョブシステム}
\begin{itemize}
\item
  Wisteria/BDEC-01でのバッチ処理は，
  富士通のバッチジョブシステムで管理されている
\end{itemize}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{center}
  バッチジョブシステムの主要コマンド\\
  {\small
    \begin{tabular}{ll}
      \hline
      ジョブの投入 & {\color{red}\verb|pjsub ジョブスクリプトファイル名|}\\
      自分が投入したジョブの状況確認 & {\color{red}\verb|pjstat|}\\
      サブジョブ情報を展開して表示 & {\color{red}\verb|pjstat -E|}\\
      過去の投入履歴を見る & {\color{red}\verb|pjstat -H|}\\
      バッチキューの状態を見る & {\color{red}\verb|pjstat --rsc|}\\
      バッチキューの詳細構成を見る & {\color{red}\verb|pjstat --rsc -x|}\\
      投げられているジョブ数を見る & {\color{red}\verb|pjstat --rsc -b|}\\
      同時に投入できる数/実行できる数を見る & {\color{red}\verb|pjstat --limit|}\\
      ノードの利用状況の表示 & {\color{red}\verb|pjstat --rscuse|}\\
      ノードの利用状況の表示(GPU以外) & {\color{red}\verb|pjstat --nodeuse|}\\
      ノードの利用状況の表示(GPU) & {\color{red}\verb|pjstat --gpuuse|}\\
      投入ジョブの削除 & {\color{red}\verb|pjdel <ジョブID>|}\\
    \hline
    \end{tabular}
  }
\end{center}
\endgroup
\section{講習会でのリソースグループ・課題名}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  いずれも最大15分間まで実行可能．
\item
  {\color{blue} 通常利用できるリソースグループ}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    {\color{red} lecture-o}
    \begin{itemize}
    \item
      Odyssey用．最大ノード数は12ノード(576コア)まで
    \end{itemize}
  \item
    {\color{red} lecture-a}
    \begin{itemize}
    \item
      Aquarius用．最大GPU数は4GPU(1ノード内共有)まで
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} 講習会中のみ利用できるリソースグループ}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    講習会用に他のリソースグループに優先してジョブが走る
  \item
    {\color{red} tutorial-o}
    \begin{itemize}
    \item
      Odyssey用．最大ノード数は12ノード(576コア)まで
    \end{itemize}
  \item
    {\color{red} tutorial-a}
    \begin{itemize}
    \item
      Aquarius用．最大GPU数は4GPU(ノード内共有)まで
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  課題名(グループ名)
  \begin{itemize}
  \item {\color{red} gt00}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\input{../../../share/doc/copyright.tex}
\end{document}
